**58. – Clematis vitalba** L. – //Vigne blanche – //Tige sarmenteuse, grimpante, très longue, pleine, un peu poilue ; feuilles pennées, à 3-7 folioles grandes, ovales-lancéolées, un peu en coeur à la base, entières, crénelées ou dentées ; fleurs blanches, en panicule fournie ; //sépales tomenteux sur les 2 faces// ; pétales nuls ; anthères petites, égalant au plus le tiers du filet ; réceptacle velu ; carpelles peu comprimés, à arête plumeuse longue et flexueuse.
Haies, bois et buissons, dans presque toute la France. – Europe centrale et méridionale ; Afrique septentrionale. = Juin-Juillet-Août – Plante âcre et très irritante : ses tiges servent à la vannerie, ses feuilles à nourrir les bestiaux et ses jeunes pousses sont parfois mangées par les paysans.